%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\titre{Équation différentielle\\Étape n°19 - Exercices}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\nosolout=1
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\begin{document}


\begin{exercice}
  On note $y(t)$ la valeur, en degrés Celsius, de la température d'une réaction chimique à l'instant $t,~ t$ étant exprimé en heures. La valeur initiale, à l'instant $t =  0$, est $y(0) = 10$.

 On admet que la fonction qui, à tout réel $t$ appartenant à l'intervalle $[0~;~+ \infty[$ associe $y(t)$, est solution de l'équation différentielle : 
 \begin{equation*}
\label{eq:E}
\tag{E}
y' + \dfrac{1}{2}y = 20\text{e}^{-\frac{1}{2}t}.
\end{equation*}
 
\begin{enumerate}
\item Vérifier que la fonction $f:t\longmapsto (20t +
  10)\text{e}^{-\frac{1}{2}t}$ est solution de \eqref{eq:E}. 
\item La fonction $f$ est-elle l'unique solution de l'équation différentielle (E), définie sur l'intervalle $[0~;~ + \infty[$, qui prend la valeur $10$ à l'instant $0$?
	
\item Au bout de combien de temps la température de cette réaction chimique redescent-elle à sa valeur initiale ? Le résultat sera arrondi à la minute.
\item La valeur $\theta$ en degrés Celsius de la température moyenne à cette réaction chimique durant les trois premières heures est la valeur moyenne de la fonction $f$ sur l'intervalle [0 ; 3].

Calculer la valeur exacte de la température moyenne à cette réaction
chimique durant les trois premières heures, puis en donner la valeur approchée décimale arrondie au degré.
\end{enumerate}
\begin{sol} $\quad$\\



  \begin{center}
    D'après \href{http://www.apmep.asso.fr/BAC-S-2005-16-sujets-16-corriges}{APMEP}.
  \end{center}

  
\begin{enumerate} 
\item On a effectivement:


  \begin{eqnarray*}
   f'(t)+\frac{1}{2}f(t)&=&20\e^{-\frac{1}{2}t}+(-\frac{1}{2})(20t+10)\e^{-\frac{1}{2}t}+\frac{1}{2}(20t +
  10)\text{e}^{-\frac{1}{2}t}\\
f'(t)+\frac{1}{2}f(t)&=&20\e^{-\frac{1}{2}t}.
  \end{eqnarray*}
Donc $f$ est une solution de \eqref{eq:E} sur $[0~;~+ \infty[$.

\item 
	 Par définition on a $g'(t) + \dfrac{1}{2}g(t) = 20\text{e}^{-\frac{1}{2}t}$ et $g(0) = 10$. On vient de voir que $f(t) + \dfrac{1}{2}f'(t) = 20\text{e}^{-\frac{1}{2}t}$ d'o\`u par différence de ces deux équations : $g' - f' + \dfrac{g}{2}- \dfrac{f}{2} = 0 \iff (g - f)' + \dfrac{1}{2}(g - f) = 0$. 
		
Conclusion : la fonction $g - f$ est solution, sur l'intervalle $[0~;~+ \infty[$, de l'équation différentielle : (E$'$)   $y'+ \dfrac{1}{2}y = 0$.


 Les solutions de l'équation (E$'$) sont les fonctions $t\longmapsto K\text{e}^{-t/2}$.


 La fonction $(g - f)$ est l'une de ces solutions. Or $(g - f)(0) = g(0) - f(0) = K = 10 - 10 = 0$.
La fonction $g - f$ est donc la fonction nulle.

Conclusion : l'équation différentielle (E) a une solution unique  vérifiant $y'(0) = 10$, c'est la fonction $f$.

\item On cherche la valeur $\alpha>0$ telle que $f(\alpha) = 10$. On
  ne sait pas résoudre algébriquement cette équation.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice_4_fig1}
  \end{center}


À l'aide d'un logiciel, on obtient une valeur approchée de $\alpha$

  \begin{center}
    \includegraphics[width=16cm]{exercice_4_fig2}
  \end{center}

On a vu que $\alpha \approx 4,673 \text{h} \approx 4~ \text{h}~ 41
\text{min}$, la température de cette réaction chimique redescend  à sa
valeur initiale au bout de 4~h~41~min.


\item 


  \begin{eqnarray*}
    \theta &=& \dfrac{1}{3 - 0}\displaystyle\int_0^3 f(t)\D{t}\\
\theta &=& \frac{1}{3}\int_0^3(40\e^{-\frac{1}{2}t}-2f'(t))\D{t} \quad \text{
  car } f \text{ est solution de \eqref{eq:E}}\\
\theta &=& \frac{1}{3}\left[-80\e^{-\frac{1}{2}t}-2f(t)\right]_0^3\\
\theta &=& \frac{1}{3}\left[(-80\e^{-\frac{3}{2}}-2\times
  70\e^{-\frac{3}{2}})-(-80-2\times 10)\right]=\dfrac{100 - 220\text{e}^{-3/2}}{3} \approx 17.
  \end{eqnarray*}


Donc la température moyenne sur les 3 premières minutes est de 17° Celsius.
\end{enumerate} 
\end{sol}


\end{exercice}

\end{document}